% Mit Maus markieren
% Strg + t auskommentieren
% Strg + u Auskommentierung wieder entfernen (also dass es wieder da ist)

\section{Messprinzip mit Skizze und Versuchsablauf}
\subsection{Beschreibung}
%Der gesamte Versuchsaufbau wird in der Fotografie in  Abbildung \ref{abb: Versuchsaufbau} gezeigt. Dieser gilt in dieser Form, unter dem Vorbehalt geringfügiger Modifikationen der Schaltung, für alle Versuchsteile, insbesondere werden im Wesentlichen dieselben Geräte verwendet und daher wird auf weitere Fotografien des expliziten gesamten Versuchsaufbaus zu Gunsten der Übersichtlichkeit verzichtet. Rechts im Bild ist der Computer zu sehen und links der eigentliche Versuchsaufbau mit der entsprechenden Schaltung und den eingesetzten Geräten.
%Um Redundanz zu vermeiden werde im Folgenden das Messprinzip anhand von Skizzen, sowie der Versuchsablauf erklärt und für nähere Details sei an dieser Stelle auf das Kapitel zu den Messwerten und die Auswertung verwiesen.
%Des Weiteren werden im Folgenden zu einigen der Teilversuchen ausgewählte Fotos der Schaltungen präsentiert, wobei aus Gründen der Übersichtlichkeit nicht notwendigerweise zu jedem Teilversuch ein Foto der Schaltung präsentiert wird.
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Versuchsaufbau}
%	\caption{Fotografie des gesamten Versuchsaufbaus. Gilt in dieser Form, unter dem Vorbehalt geringfügiger Modifikationen der Schaltung, für alle Versuchsteile, insbesondere werden im Wesentlichen dieselben Geräte verwendet.}
%	\label{abb: Versuchsaufbau}
%\end{figure}
%
%\subsubsection{Digital/Analog-Wandler}
%Im ersten Versuchsteil gilt es einen Digital/Analog-Wandler näher zu untersuchen.

%Eine Nahaufnahme der Schaltung ist in Abbildung \ref{abb: Nahaufnahme1a} zu sehen.
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Nahaufnahme1}
%	\caption{Nahaufnahme der aufgebauten Schaltung.}
%	\label{abb: Nahaufnahme1}
%\end{figure}
%
%Das zugehörige, zu Grunde liegende Ersatzschaltbild ist in Abbildung \ref{abb: Schaltung1} schematisch dargestellt. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Schaltung1}
%	\caption{Schematische Darstellung des Ersatzschaltbilds aus dem ersten Versuchsteil zur Untersuchung des Digital/Analog-Wandlers. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}}
%	\label{abb: Schaltung1}
%\end{figure}
%
%Für den Operationsverstärker wird der OP177 zum Aufbauen der Schaltung gewählt. Die Schaltung wurde so dimensioniert, dass die Spannung am Ausgang sich um $0,5 \si{.V}$ verändert für den Fall, dass das LSB, d.h. das niederwertigste Bit, gerade eine Änderung seines Zustands erfährt, wobei vom Experimentierpult eine Spannung als Referenz von $+5 \si{.V}$ gewählt wurde. Es soll ermittelt werden, welche Genauigkeit die Widerstände aufweisen müssten, um im Falle eines 12-bit Wandlers, der sogenannten Monotonie-Bedigung gerecht zu werden. Des Weiteren gilt es für den Eingang die Anzahl der möglichen Zustände zu ermitteln, sowie die Ausgangsfunktion. \cite{q:EAnleitung} 
%
%Im nächsten Schritt wird der Digital/Analog-Wandler mit den entsprechenden Ausgängen eines 4-bit Zählers verbunden. Hierbei dient als Taktgeber für den Zähler der Funktionsgenerator. Als Signal des Takts kann eine Spannung mit Rechteckform gewählt werden, wobei bei einer Output-Impedanz von $50 \si{.\Omega}$ und neben dem High $=2 \si{.V}$ und Low $=0 \si{.V}$ Des Weiteren wird das invertierte Signal am Ausgang des vorliegenden Wandlers beobachtet. Es soll der maximale Wert und der am Nullpunkt denen aus dem vorangegangenen Teilversuch gegenübergestellt werden. Als nächstes wird eine geeignete Stromzufuhr (negativ) in den Summationspunkt vorgenommen, um auf diese Weise eine Kompensation der Verschiebung des Nullpunkts zu erreichen (über $100 \si{.k\Omega}$ Potentiometer aus $-15 \si{.V}$). Daraufhin wird der vorherige Vollausschlag wiederhergestellt, indem $R_5$ in geeigneter Weise variiert wird mit Hilfe des Potentiometers. Es gilt die Linearität zu steigern, wobei hierzu die anderen Widerstände, einer nach dem anderen, getrimmt werden. Als nächstes werden mehrere Widerstände der E12-Reihe kombiniert, um von nun an diese verwenden zu können. Für den vorliegenden Wandler soll die differentielle Nichtlinearität ermittelt werden. \cite{q:EAnleitung} 
%
%\subsubsection{Analog/Digital-Wandler}
%Dieser Versuchsteil schließt sich unmittelbar an den vorhergehenden Versuchsteil an.
%Im zweiten Versuchsteil gilt es einen Analog/Digital-Wandler näher zu untersuchen.
%Hierzu gilt es den Digital/Analog-Wandler aus dem ersten Versuchsteil zu einem Analog/Digital-Wandler umzubauen, durch geeignete Ergänzung der bereits vorliegenden Schaltung.
%
%%Eine Nahaufnahme der Schaltung ist in Abbildung \ref{abb: Nahaufnahme2} zu sehen.
%%\begin{figure}[H] \centering
%%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Nahaufnahme2}
%%	\caption{Nahaufnahme der aufgebauten Schaltung.}
%%	\label{abb: Nahaufnahme2}
%%\end{figure}
%
%Das zugehörige, zu Grunde liegende Ersatzschaltbild ist in Abbildung \ref{abb: Schaltung2} schematisch dargestellt. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Schaltung2}
%	\caption{Schematische Darstellung des Ersatzschaltbilds aus dem zweiten Versuchsteil zur Untersuchung des Analog/Digital-Wandlers. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}}
%	\label{abb: Schaltung2}
%\end{figure}
%
%Mit Hilfe des bereitgestellten Netzgerätes wird ermittelt, welche Polarität der Analogeingangsspannung zu Grunde liegen muss, um die Funktionalität des Analog/Digital-Wandlers gegeben ist. Es gilt zu klären, ob die sogenannte Wandlungsart die Eigenschaft erfüllt zeitoptimal zu sein, sowie herauszufinden, welche Größe verantwortlich für die Wandlungszeit ist. Des Weiteren haben wir uns damit auseinandergesetzt, wie die Genauigkeit erhöht werden kann. Neben wird auch der Fall betrachtet, dass der Digital/Analog-Wandler nicht monoton ist, indem die Widerstände eine entsprechend schlechte Wahl getroffen wird. Abschließend soll geklärt werden wie eine Teilautomatisierung des vorliegenden Wandlers vorgenommen werden kann, indem am Wandlungsende ein entsprechender Start-Puls generiert wird. \cite{q:EAnleitung}
%
%
%\subsection{Geräteliste}
%\begin{itemize}
%	\item diverse Widerstände
%	\item diverse Operationsvertärker
%	\item diverse, grundlegende Bausteine
%	\item diverse Verbindungskabel
%	\item Multimeter
%	\item Steckbrett
%	\item Stromquelle
%	\item Keithley 2100
%	\item Tektronix TDS (Oszilloskop)
%	\item Computer \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}
%\end{itemize}
%
%
